軍政府鎮壓學運45周年 希臘逾萬人示威爆衝突

2018年11月19日

軍政府鎮壓學運45周年
希臘逾萬人示威爆衝突

雅典紀念被鎮壓學運的示威者擲燃燒彈，防暴警察急閃避。

希臘首都雅典前日有多達1.5萬人走上街頭，紀念1973年學生反軍政府示威遭到血腥鎮壓事件45周年，但本來和平的遊行後來演變成警民衝突，有人擲汽油彈及縱火燒雜物。在第二及第三大城市的紀念活動，同樣發生暴力事件。

跟往年一樣，參與紀念的民眾在當年學運大本營雅典理工學院出發，一起遊行前往美國大使館外；因美國當年給軍政府撐腰。民眾沿途唱國歌外，亦高喊「人民要自由」、「打倒法西斯主義」等口號，並高舉反帝國主義、反北約、反美和反對經濟緊縮的標語。

警察總部遭投擲燃燒彈

警方嚴陣以待，在全市部署了5,000多名警員應對，還有多架無人機和一架警方直升機在市中心的憲法廣場上空盤旋；過往該廣場經常成為示威活動中的戰場。

即使當局準備充足，活動還是未能和平收場。遊行隊伍抵達美使館後，部份人折返雅典理工一帶，途中一小群無政府主義者發難，在經過中央警察總部時，向警察總部投擲燃燒彈。

約300人最後在雅典理工對出的街道架設路障；市政府早就派人把垃圾桶等物件收走，滋事分子於是自校內搬出桌椅堆起來，與警員對峙至入夜，其間學院大樓天台不時有人朝警員擲石頭和燃燒彈。警方以閃光彈和催淚氣體回應，並開動水炮滅火，據指因消防車不肯開到場。
紀念日意味為民主奮戰

除了雅典，在塞薩洛尼基（Thessaloniki）和帕特雷（Patras）亦有多達幾千人參加紀念學運的活動，而且都有小部份人擲汽油彈和襲擊警方，兩地分別有10人和5人被捕。雅典亦有至少10人被拘。

雖然反軍政府示威已過了幾十年，但大部份希臘人仍重視周年紀念活動。「這個紀念日意味着我們持續為自由、為民主而奮戰，我們喊的口號永不過時。」在雅典參加紀念的一名女醫生說。不少人亦到雅典理工獻花。

政府官員和執政黨的代表也有出席前天的遊行，但遊行到美國大使館外時，遭示威者擲膠樽和即棄咖啡杯。政府代表亦參加了前一晚在雅典理工外的紀念活動，同樣遭到不滿經濟緊縮措施的年輕人狂噓，阻止他們向受難者紀念碑鞠躬致意。

學運翌年軍政府就倒台，該年出生的希臘首位激進左派總理齊普拉斯，日前讚揚當年學運人士，呼籲以「新的鬥爭」反對法西斯主義、極右思想和「新自由專制主義」。

法新社/美聯社/路透社

下一則
下一則
佔領學院遭鎮壓 成民主轉捩點